### 第二次意大利战役（1）

#### Preliminary Preparations 前期准备工作

巴巴罗萨第二次远征意大利的目的是为了惩戒米兰屡次三番的反叛——毁坏他的徽章；不给他提供足够的补给；攻打科莫和洛迪，还有支持托尔托纳。皇帝还有一个目标，那就是阻止米兰在伦巴第地区的霸权，重新确立神圣罗马帝国在意大利地区的皇权，并且他在把斯陶芬家族大部分在德意志地区的领地交给他的兄弟康拉德还有堂弟罗滕堡的腓特烈后，也需要建立一个直属于自己的公国领。1155年9月至1158年6月他返回德意志期间，米兰加强并巩固了自己的地位。它重新占领并部分重建了托尔托纳。米兰的盟友布雷西亚（Brescia）也在1156年3月对其宿敌——亲帝国的贝加莫（Bergamo）取得了决定性的胜利。在比亚恩德拉泰伯爵吉多（Count Guido of Biandrate）的指挥下，米兰在1157年5月击败了其竞争对手帕维亚，并随后在那里建立了自己的城堡（podestà）。帕维亚曾发动过叛乱，但米兰随后摧毁了许多帕维亚人的城堡，并在1157年9月击退了帕维亚和克雷莫纳的进攻。1158年4月，米兰第二次，也是最后一次摧毁了洛迪旧城。据一位米兰的匿名者记载，米兰总共花费了50多万马克在提契诺河（Ticino）和阿达河（Adda）上修筑防御工事和桥梁，以进攻帕维亚、诺瓦拉和克雷莫纳。1158年是意大利地区的其他大部分城邦都站在巴巴罗萨一边，因为米兰威胁到了他们的自由。

巴巴罗萨从去罗马加冕的经历中吸取教训，认为自己需要更多的军队、充足的补给和维持必要的军事纪律。为了达到第一个目标，他要求奥地利、波西米亚和匈牙利也派出军队参战。在1158年1月雷根斯堡集会后不久，他的宫相达塞尔的雷纳德便前往意大利与巴巴罗萨的掌旗官维特尔斯巴赫的奥托一起，为第二次意大利战役做准备。他们占领了里沃利（Rivoli）城堡，该城堡控制着通往维罗纳北部阿迪杰河上隘口的通道，1155年帝国军队回程时曾在那里遭遇过伏击。主教和维罗纳的市民都很尊敬地接待了他们，并和曼图亚、克雷莫纳还有帕维亚的市民都向皇帝宣誓效忠。

我发誓，从现在开始，我将忠于我的君主——罗马帝国的皇帝巴巴罗萨，为他对抗所有敌人，这是我对我的领主和皇帝的职责，我将帮助他捍卫帝国的皇冠及其在意大利的所有特权，特别是N市【原文就是city of N.我也不知道这里代指的是哪里，难道是诺瓦拉嘛】，以及他在其中有权管辖的任何地区，包括N市的主教区。我不能在这里或者其他地方剥夺他的王权（regalia sua），如果他的王权遭到威胁，我将真诚地帮助他恢复并维持这些权利。我不会参与到任何会危及他声明，造成肢体残缺，损害他荣誉或者使他被囚禁的阴谋或行为中。他的每一项命令，无论是当面亲自传达给我的还是以书面形式转达我的，或是通过他的代表转达的，我都要忠实地遵守，我绝不以邪恶的手段逃避。上述这一切我都要真心诚意地遵守，绝无隐瞒，以上帝和四部福音书的名义发誓。
这段誓言宣告了巴巴罗萨意图在意大利地区建立有效的统治。

特使们从维罗纳出发，经曼图亚前往克雷莫纳，在那里他们举行了一次集会，出席的有拉文纳大主教、米兰大主教，还有15名副主教以及许多意大利的贵族和城邦公社代表。然后他们经由罗马涅和艾米利亚前往拉文纳。在那里他们得知，尽管希腊人于1156年在布林迪西战败，但拜占庭的使节此时又来到了安科纳，表面上是为了雇佣军队与西西里的威廉作战，但实际上是为了控制亚得里亚海西岸的城市。在拉文纳城外，雷纳德和维特尔斯巴赫的奥托遇到了一些曾于拜占庭人打过交道的当地名流；于是刚愎自用的奥托逮捕了一个拉文纳乡绅的头领并将其囚禁，直到他的怒火得到平息。巴巴罗萨的特使们在安科纳城外集结了相当多的军事力量，之后他们召见了曼努埃尔一世的特使，指控他们从事叛国活动。【你拜特使：我叛的是哪国，我是你国公民吗，这真的合理吗.jpg】希腊人对此表示抗议，认为自己是清白的，由于找不到他们犯罪的证据，他们在给雷纳德和奥托赠送了“丰厚的礼物”之后就被允许回家了。【敢情只是来敲诈勒索的】之后巴巴罗萨的使节们回到摩德纳，在那里接见了正要赶赴德意志的教廷使节，以平息皇帝在贝桑松与枢机主教罗兰和伯纳德发生冲突之后的愤怒。

雷纳德和维特尔斯巴赫的奥托在1158年6月与米兰昔日的盟友——其在波河上的港口城市皮亚琴察达成了协议，这表明他们俩为巴巴罗萨争取更多的人力和物资采取了很多措施。皮亚琴察同意：在围攻米兰期间向皇帝提供100名骑士和100名弓箭手，并将再提供额外的400名弓箭手进行为期一月的服务；准许它们之前的敌人——即加入帝国阵营的帕维亚人和克雷莫纳人自由通过皮亚琴察人的营地；建立贸易市场，让巴巴罗萨的军队可以采购补给品，并建立可以进行货币兑换的场所。皮亚琴察将于6月15日终止与米兰的同盟，禁止米兰人进入其领土，在皇帝抵达意大利之后便即刻展开敌对行动，并向皇帝纳贡600马克，向其他宫廷成员支付60马克，并且只要巴巴罗萨还在意大利一天，就绝不与米兰议和。作为回报，帝国使节向皮亚琴察人保证凡是加入帝国军队的人，都会受到皇帝的恩典，只要他们愿意痛改前非，皇帝就会原谅所有公民先前所犯下的罪行。

我们不得不假设，雷纳德和维特尔斯巴赫的奥托很可能与包括罗马在内的其他57个城市都达成了类似的协议，然后一同围攻米兰。【六大门派围攻光明顶.jpg】由此看来，巴巴罗萨能够如同米兰匿名者所记载的那样，召集至少1.5万名德意志和意大利骑士，以及难以计数的步兵还有其他人员进行围攻，似乎是可信的。帝国军队的人数大大超过了米兰的公社民兵——包含约3000名骑士和9400名步兵，但在攻城战中，防守方是占据有利地位的。米兰的民兵分为六个单位，由骑兵和步兵混编而成，并以城内的六大城门（portae）命名。米兰军队和其他城邦公社民兵的核心都是carroccio，即战车。米兰的战车有一根桅杆，上面有一面旗帜，印有其守护圣人安布罗修（Ambrose）的形象。安布罗修因反抗狄奥多西大帝（Theodosius the Great, r. 379-395）而成为反抗暴君的象征。战车在战场上具有一定的战术意义，因为步兵可以用它作为战斗的参照物，但它的主要意义还是象征性的。

在1158年6月前往奥格斯堡集结帝国军队之前，巴巴罗萨于5月在其位于凯泽斯劳腾的行宫中度过了一些日子。他解决了一些没有明确描述的家庭事务，并与“教会和圣人”进行了磋商，其中最著名的是布里克森主教哈特曼（Bishop Hartmann of Brixen）。 皇帝“将自己的私事”提交给了教务长进行审查和判断，哈特曼和其他教士向巴巴罗萨保证，“发动战争的理由”是“正义的”。教宗阿德里安在巴巴罗萨于加冕礼上与罗马人叛军战斗之后，就已经裁定，“士兵必须为自己的领主而战，要无条件服从”“这不是杀人犯而是复仇者。”巴巴罗萨真的那么关心他所想发动的战争是否符合圣奥古斯丁正义战争（St. Augustine’s just war）的标准吗？亦或者说，这些段落只是弗赖辛的奥托与拉赫文用自己的学识与虔诚进行了润色，以求让读者还有他们自己去相信皇帝的事业是正义的？这个问题我们无从得知。
